
\nomenclature{FEL ČVUT}{Fakulta elektrotechnická Českého vysokého učení technického v Praze}
\nomenclature{FIT ČVUT}{Fakulta informačních technologií Českého vysokého učení technického v Praze}
\nomenclature{FOL}{Logika prvního řádu (angl. First order logic)}
\nomenclature{CRUD}{Operace vytvoření, čtení, změna a vymazaní (angl. create, read, update a delete)}
\nomenclature{SKOS}{Systém pro organizaci znalostí (angl. Simple Knowledge Organization System)}
\nomenclature{OWL}{Webový ontologický jazyk (angl. Web Ontology Language)}
\nomenclature{SPARQL}{Protokol a RDF dotazovací jazyk (angl. Protocol and RDF Query Language)}
\nomenclature{RDF}{Framework pro popis zdrojů (angl. Resource Description Framework)}
\nomenclature{XML}{Rozšiřitelný značkovací jazyk (angl. Extensible Markup Language)}
\nomenclature{UFO}{Unifikovaná základní ontologie (angl. Unified Foundational Ontology)}
\nomenclature{URI}{Uniformní identifikátor zdroje (angl. Uniform Resource Identifier)}
\nomenclature{JSON-LD}{Javascriptová objektová notace pro propojená data (angl. JavaScript Object Notation for Linked Data)}
\nomenclature{UML}{Unifikovaný modelovací jazyk (angl. Unified Modelling Language)}
\nomenclature{API}{Rozhraní pro programování aplikací (angl. Application Programming Interface), v našem kontextu spíše webová služba nebo rozhraní pro poskytování dat}
\nomenclature{SPI}{Rozhraní poskytovatele služby (angl. Service Provider Interface)}
\nomenclature{HTTP}{Hypertext Transfer Protokol}
\nomenclature{REST}{Representational State Transfer (bez překladu)}
\nomenclature{GDPR}{Obecné nařízení o ochraně osobních údajů (angl. General Data Protection Regulation)}
\nomenclature{URL}{Jednotná adresa zdroje (angl. Uniform Resource Locator)}
\nomenclature{IdM}{Správa identit (angl. Identity Management)}
\nomenclature{HTML}{Hypertextový značkovací jazyk (angl. Hypertext Markup Language)}
\nomenclature{CSS}{Kaskádové styly (angl. Cascading Style Sheets)}
\nomenclature{ORM}{Objektově-relační mapování (angl. Object-relational mapping)}
\nomenclature{OOM}{Ontologicko-relační mapování (angl. Object-ontological mapping)}

\printnomenclature
